<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Смирнова М.А.</title>
    <link>https://smirnovamaria.github.io/ru/</link>
      <atom:link href="https://smirnovamaria.github.io/ru/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Смирнова М.А.</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>ru-ru</language><lastBuildDate>Tue, 16 Jun 2020 13:30:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://smirnovamaria.github.io/img/myphoto.jpg</url>
      <title>Смирнова М.А.</title>
      <link>https://smirnovamaria.github.io/ru/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Построение модели хищник-жертва</title>
      <link>https://smirnovamaria.github.io/ru/talk/predator-prey-model-talk/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2020 13:30:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://smirnovamaria.github.io/ru/talk/predator-prey-model-talk/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Случайности и закономерности в природе</title>
      <link>https://smirnovamaria.github.io/ru/post/hello/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jun 2020 14:44:13 +0300</pubDate>
      <guid>https://smirnovamaria.github.io/ru/post/hello/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Наиболее важная проблема в современном естествознании – соотношение случайностей и закономерностей в природе. Можно говорить об этой проблеме, как о вопросе хаоса и самоупорядочивания. Этот вопрос плотно рассматривается в науке относительно недавно, но теория хаоса уже занимает лидирующую позицию в научной среде.
Ньютоновская картина мира представляла собой упорядоченную структуру физических законов. Её так же можно назвать детерминированной – все явления нуждаются в объяснении и установлении причин появления или проявления. Но со временем, с развитием науки, стало понятно, что не все явления подчиняются привычным для нас физическим законам.
Простейший путь изучения – идеализация. Рассматривать правильные объекты, разрабатывать для них концепции всегда проще. Поэтому математики всегда стремились сводить расчеты к ровным прямым, правильным окружностям и треугольникам. Но наш мир не состоит из идеальных фигур. Вы не увидите камень в форме идеального шара, гору, представляющую собой конус или ровную структуру песчаных дюн в пустыне. Реальная картина нашего мира не поддается идеализации.
Однако, не смотря на сложное устройство окружающего нас мира, в первую очередь всегда стремились ответить на вопросы о человеке. Как набор простых атомов смог сложиться в такую сложную структуру, как человек. Ни одно математическое уравнение не смогло описать этот процесс. Здесь впервые и возникло понятие самоупорядочивания. Рассматривая явление морфогенеза, ученые задавались вопросом – как клетки понимают, какой из них становиться кожей, а какой, скажем, глазом. Ведь в начале формирования эмбриона даже не имеется какого-то центра, способного «отдавать приказы». Этот процесс ставил в тупик формируемую годами науку.
Выдающийся ученый Алан Тьюринг один из первых, кто попытался описывать подобные процессы математическими уравнениями. В частности, он смог объяснить формирование окраса у животных. Эта связь математики и биологии послужила началом важнейших открытий.
Получается, те явления, которые раньше считались подвластными случайным флуктуациям, мы можем описать с помощью уравнений? Означает ли это, что существуют структурированные природные законы? Эти вопросы нашли свои ответы в теории хаоса, одним из выдающихся ученых в которой был Эдвард Лоренс.
Она наконец отвечает на главный вопрос, поставленный в начале эссе. Как же взаимосвязаны строгие физические законы и случайные явления. На самом деле, порядок и беспорядок, стабильность и нестабильность имеют одинаковую природу. Мы привыкли считать хаос проявлением непредсказуемости нашего мира. Однако хаос порой является более прогнозируемым, нежели привычные нам явления. Здесь можно упомянуть об эффекте бабочки. Может ли взмах крыльев бабочки в Бразилии стать причиной возникновения торнадо в Лондоне? Это абсурдное высказывание послужило началом нового понимания причинно-следственных связей между явлениями. Поиск причин может завести нас очень далеко. Однако, это подтверждает существование хаотических законов.
Подводя итог, можно сказать, что мы всё равно ещё очень далеки от полного понимая нашего мира. Однако уход от детерминированности послужил заделом большого прорыва в этой области. Связь закономерностей и случайностей теперь как никогда явно ощущается. И дальнейшее изучение природы и человека не может продолжаться без этой истины.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Модель хищник-жертва</title>
      <link>https://smirnovamaria.github.io/ru/project/predator-prey-model/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://smirnovamaria.github.io/ru/project/predator-prey-model/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;представление-модели&#34;&gt;Представление модели&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Простейшая модель взаимодействия двух типов &amp;ldquo;хищник - жертва&amp;rdquo; -
Модель Лотки-Волтерры. Эта двухвидовая модель основана на
следующих предположениях:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Численность популяции добычи x и хищников y зависит только от времени
(модель не учитывает пространственное распределение населения по
оккупированной территории)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В отсутствие взаимодействия количество видов изменяется по модели
Мальтуса, с увеличением количества добычи и падением числа хищников.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Естественная смертность от добычи и естественная рождаемость хищника
считаются незначительными&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Эффект насыщения обеих популяций не учитывается&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Темпы увеличения количества добычи снижаются пропорционально
изобилию хищников&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;dx/dt = -ax(t) + bx(t)y(t)&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;dy/dt = cy(t) - dx(t)y(t)&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В этой модели &lt;code&gt;x&lt;/code&gt; - число жертв, а &lt;code&gt;y&lt;/code&gt; - число хищников. Коэффициент &lt;code&gt;а&lt;/code&gt; описывает темпы естественного увеличения числа жертв при отсутствии хищников, &lt;code&gt;c&lt;/code&gt; - естественное вымирание хищников, лишенных пищи в виде жертв. Вероятность взаимодействия жертвы и хищника рассчитывается пропорционально как числу жертв, так и числу самих хищников &lt;code&gt;(xy)&lt;/code&gt;. Каждое взаимодействие уменьшает популяцию добычи, но увеличивает популяцию хищников (члены &lt;code&gt;bsa&lt;/code&gt; и &lt;code&gt;dxy&lt;/code&gt; в правой части уравнения).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;задача&#34;&gt;Задача:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В лесу обитает &lt;code&gt;х&lt;/code&gt; волков, поедающих зайцев, число которых в том же лесу &lt;code&gt;у&lt;/code&gt;. Пока количество зайцев достаточно велико, чтобы прокормить всех волков, количество волков растет до тех пор, пока не окажется, что пищи уже недостаточно для всех. Тогда волки начнут умирать и их численность уменьшится. В этом случае в какой-то момент количество зайцев снова начнет увеличиваться, что приведет к новому росту популяции волков. Этот цикл будет повторяться до тех пор, пока существуют обе популяции. Кроме того, на популяцию стаи влияют болезни и старение. Эта модель описывается следующими уравнениями:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;dx/dt = -ax(t) + bx(t)y(t)&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;dy/dt = cy(t) - dx(t)y(t)&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;a, d&lt;/code&gt; - смертность&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;b, c&lt;/code&gt; - темпы прироста&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Найти зависимость &lt;code&gt;x&lt;/code&gt; on &lt;code&gt;y&lt;/code&gt; и построить графики функций &lt;code&gt;x(t)&lt;/code&gt; от &lt;code&gt;y(t)&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Найти стационарное состояние системы.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;полученные-графики&#34;&gt;Полученные графики&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;special-img-class&#34; src=&#34;https://smirnovamaria.github.io/img/predator-prey model slides img/output.png&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Слайды</title>
      <link>https://smirnovamaria.github.io/ru/slides/predator-prey-model-slides/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://smirnovamaria.github.io/ru/slides/predator-prey-model-slides/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;модель-хищник-жертва&#34;&gt;Модель хищник-жертва&lt;/h1&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;модель-описание-модели&#34;&gt;Модель. Описание модели&lt;/h2&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Простейшая модель взаимодействия двух типов &amp;ldquo;хищник - жертва&amp;rdquo; - модель
Лотки-Волтерры. Эта двухвидовая модель основана на следующих предположениях:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Численность популяции добычи x и хищников y зависит только от времени&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;При отсутствии взаимодействия количество видов изменяется по модели
Мальтуса, с увеличением количества добычи и падением числа хищников.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Естественная смертность добычи и естественная рождаемость хищника
считаются незначительными&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Эффект насыщения обеих популяций не рассматривается&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Темпы увеличения численности добычи снижаются пропорционально
изобилию хищников&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;В этой модели x - количество добычи, y - количество хищников.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;special-img-class&#34; src=&#34;https://smirnovamaria.github.io/img/predator-prey model slides img/model.png&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Эволюция популяции добычи и
хищников в модели Лотки-Вольтерры&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;алгоритм&#34;&gt;Алгоритм&lt;/h2&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Наша модель хищник-жертва имеет только два начальных состояния:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Стационарное состояние (рис. 1, точка А)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Состояние, имеющее отклонение от стационарного (рис. 1, точка В)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;special-img-class&#34; src=&#34;https://smirnovamaria.github.io/img/predator-prey model slides img/figuresAB.png&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h4 id=&#34;при-небольшом-изменении-модели-происходит-следующее&#34;&gt;При небольшом изменении модели происходит следующее:&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;$$
\frac{dx}{dt} = -ax(t) + bx(t)y(t)
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$\frac{dy}{dt} = cy(t) - dx(t)y(t)$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Здесь х - количество добычи, у - число хищников. а - отношение естественной смертности хищников, b - отношение естественного прироста добычи, с - отношение прироста хищников, d - отношение смертности добычи.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Схема:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;special-img-class&#34; src=&#34;https://smirnovamaria.github.io/img/predator-prey model slides img/scheme.png&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;программная-реализация&#34;&gt;Программная реализация&lt;/h2&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;img width = &#34;500&#34; class=&#34;special-img-class&#34; src=&#34;https://smirnovamaria.github.io/img/predator-prey model slides img/octave.png&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для решения этой задачи мы использовали систему для математических вычислений GNU Octave. GNU Octave - свободная система для математических вычислений, использующая высокоуровневый MATLAB - совместимый язык.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;код&#34;&gt;Код.&lt;/h3&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-MATHLAB&#34;&gt;set(figure,&#39;Name&#39;,&#39;Lotka-Volterra models of Predator-Prey Relationships&#39;,&#39;NumberTitle&#39;,&#39;off&#39;)

function dx=f(x,t)
	dx(1) = -0.2*x(1) + 0.05*x(1)*x(2);
	dx(2) = 0.5*x(2) - 0.02*x(1)*x(2);
endfunction


x0=[5;10]; 
t = [0: 0.1: 400];
y = lsode(&amp;quot;f&amp;quot;, x0, t);
y1 = y(:, 1);
y2 = y(:, 2);

sPoint = [ 0.5/0.02; 0.2/0.05 ]

subplot(2,2, 1:2);
  	hold on
  	plot(sPoint(1),sPoint(2), &#39;o&#39;)
	plot(y1, y2, &amp;quot;linewidth&amp;quot;, 1 , &#39;m&#39;);
  	legend(&amp;quot;Stationary point&amp;quot;, &amp;quot;LotkaVolterra equations&amp;quot;)
	xlabel(&amp;quot;Predators&amp;quot;);
	ylabel(&amp;quot;Preys&amp;quot;);
	title(&amp;quot;Predator-Prey model&amp;quot;);
subplot (2, 2, 3);
	plot(t, y1, &amp;quot;linewidth&amp;quot;, 1 , &#39;g&#39;);
	xlabel(&amp;quot;Time&amp;quot;);
	ylabel(&amp;quot;Number of predators&amp;quot;);
	title(&amp;quot;Number of changes predator populations&amp;quot;);
subplot (2, 2, 4);
	plot(t, y2, &amp;quot;linewidth&amp;quot;, 1 , &#39;c&#39;);
	xlabel(&amp;quot;Time&amp;quot;);
	ylabel(&amp;quot;Number of preys&amp;quot;);
	title(&amp;quot;Number of changes prey populations&amp;quot;);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
